《天花亂港》（一）—— 由最開始講起

《天花亂港》（一）—— 由最開始講起

//文： 講故佬 BookTalker

講到香港人百五年前同而家有啲咩係一樣嘅？就係基本上大家都唔會接種天花疫苗。但係兩者又有冇咩唔同呢？梗係有——喺嗰個年代，天花可能一早已經攞咗你命。

今日天花病已經成為歷史，世衛喺三十幾年前向世人宣佈「我們證實撲滅天花已經在全世界實現」 ； 當我哋再聽見「天花」呢個詞，好可能都只會諗起頭頂嗰幅天花板，而唔係聯想到一種曾經殺人無數、肆虐全球、令人聞風喪膽嘅傳染病。

天花係一種由病毒感染而引起、而且具高度傳染性嘅疾病。喺幾千年前佢已經喺人類社群之中出現，又周不時引發大規模嘅感染。患上天花嘅病人身上會出痘，好似出水痘一樣；但天花嘅致命率卻遠遠較水痘為高，大概有三成患者會因病而死。而且就算患者有幸存活， 無數醜陋嘅痘印將會伴隨一生，成為無法磨滅嘅傷痕 － 呢一點對女士嚟講尤其淒楚。

天花病同香港歷史有千絲萬縷嘅關係。當我一方面睇住十幾份殖民地首席醫官(Colonial Surgeon)報告，見到天花病點襲擊香港，港英政府同港人又點樣見招拆招；另一邊廂，又諗起對我哋呢一代嚟講，天花病已經變成一種模糊不清嘅記憶 － 其實我哋已經行咗好遠嘅路，今日我想由最開始講起。//